【中女沮喪返中国】申請永久居留屢受挫 澳洲收緊移民政策斷移民夢

近年來，澳洲媒體屢次揭發中國資金影響澳洲政壇，被外界認為是澳洲政府快速推動《反外國干擾法》的原因。加上澳洲禁用中國電訊華為的5G網絡等不明朗因素，令中澳關係日益緊張。欲在澳洲申請永久居留權的中國人，亦受牽連。有當地移民中介指，澳洲當局近日將年度永久居留權配額減少3萬個，政府不急於審理簽證申請，審批時間增長，澳洲的移民工人面臨更大的剝削和驅逐風險。

在澳洲生活5年的中國女子陳微（音譯；Wei Mira Chen），就是受影響的移民工人之一。今年30歲的陳微，靠僱主擔保來申請永久居留權。她曾在著名連鎖餐廳Jamie's Italian珀斯分店工作，但之後因為餐廳倒閉，申請被迫中斷。隨後她轉到Jamie's Italian的堪培拉分店工作，為此舉家搬到堪培拉，她又再花費3,500澳元（約1.9萬港元）再次申請僱主擔保。

可誰都沒有想到，去年4月一個休假日，她接到了一個電話，讓她到店裏去，而且不用她帶圍裙。當時陳微就已感到不對勁，結果真如她所料，當她到達店面時，主廚對她說：「今天起，餐廳將關閉。」這意味着她的永久居留權申請再度受挫。陳微無奈地說：「我原本以為會在澳洲有一個美好的未來，但現在全部消失了，我當時想，這倒楣事2年後怎麼又發生在我身上。」

儘管後來陳微提交了新申請，但相關規定已經發生變化，將工作年資的要求上調至3年，而她只有2年工作經驗，這意味着即使她找到僱主，也不符合簽證標準。雖然內政部還沒有完成陳微簽證審核，但被拒簽只是早晚的事情，在內政部做出決定後28天內，陳微就必須離境。她對此非常失望，如今她只能無奈離開澳洲，她打算和丈夫回到中國開咖啡廳。

當地勞工組織「United Voice ACT」秘書長拜仁（Lyndal Ryan）表示，企業倒閉很正常，尤其是某些行業會大幅裁員，但這對申請移民簽證的員工影響尤為嚴重，因為申請者不得不尋找其他僱主擔保，重啟繁複的申請程序，一旦找不到合適的僱主，或遇上政策變化，他們最後只能離開澳洲。

移民中介侯斯頓（Nicholas Houston）表示，陳微是簽證申請時間處理過長的受害者，她申請的「187簽證」（僱主擔保簽證）一般等待時間為21個月，這段期間，申請人需要面對很多不確定因素。此外，澳洲當局亦有意通過長時間審批，來控制移民數量。侯斯頓指出，父母移民簽證的等待時間，就從原先的18個月增加到36個月。

另一名移民中介Kirk Yan則表示，澳洲當局上周宣佈將年度永久居留權配額減少3萬個後，他對政府不急於審理簽證申請，不感到意外。另外，他引述公開文件指出，截至今年2月，父母移民簽證的等待名單超過4.3萬人，其中不少為中國人。

今日澳洲/SBS News

有強大嘅支那呀

回鄉創業

支付寶咁好用，點解要移民